正義主義系列：三十年浩劫——阿根廷鐵屋吶喊（1955-1973）（中）

正義主義系列：三十年浩劫——阿根廷鐵屋吶喊（1955-1973）（上）

正義主義系列：鷸蚌相爭——阿根廷鐵屋吶喊（1973-1976）（中）

被失蹤。
香港人鬥爭一年，失蹤人數仍未可查可數。
阿根廷喺十年之間消失咗最多三萬人，而阿根廷人等咗足足廿二年先得到真相，壓迫者先得到審判同懲罰。

1973年嘅阿根廷係一個政治動盪嘅社會——因爲主要敵人軍方暫時放棄極權，原本經過貝隆調解拉攏嘅左右極端派系開始對軍方鬆懈而轉向政治左右之爭。左翼游擊隊當時仍然對軍隊不滿，持續進行游擊戰。同時當時貝隆嘅衛星總統坎波拉（Hector Cámpora）亦係正義主義左翼嘅代表人物，佢當時特赦咗好多因爲暗殺軍方同警方人士而坐緊監嘅武裝組織人士——而阿根廷大部分武裝組織都係左翼；同時因爲一堆惠及勞工嘅政策，令唔少左派嘅革命組織停止武裝活動，嘗試參與民主政治，甚至開始得到本來反正義主義嘅人支持。呢啲因素加埋都令右派對坎波拉反感。

喺1973年6月20日，貝隆正式回歸阿根廷嘅日子，三百五十萬個貝隆支持者喺機場等佢出現演講，但係喺呢個時候，揸住狙擊槍嘅極右民兵就喺演講臺上向臺下嘅人開槍射擊。佢哋主要目標係左傾正義主義嘅年輕人，同埋極左正義主義軍事組織MPM嘅成員。事後至少13條屍體被發現、365人受傷，史稱「伊西薩屠殺」（Ezeiza massacre）。呢場屠殺標誌住左傾同右傾正義主義嘅明確分裂，喺呢日開始，左右派鬥爭就蓋過咗正義主義嘅團結思想。

喺伊西薩屠殺之後，右傾人士開始逐漸控制阿根廷嘅唔同工會組織，當中正義主義右翼工會組織領導人荷西·魯齊（José Rucci），喺70年代透過貝隆極右親信洛佩斯‧雷加（José López Rega）同貝隆逐漸友好。MPM雖然喺坎波拉當選之後暫停軍事行動，但係貝隆仍然比較相信工會同政界人士。MPM當中有人認爲貝隆棹忌佢哋係因爲佢身邊嘅政客親信講佢哋壞話而令貝隆唔肯相信佢哋，佢哋覺得只要殺咗呢啲講佢哋壞話嘅人，就可以直接同貝隆溝通。於是佢哋就喺1973年9月暗殺咗魯齊。

值得一提嘅喺，左翼甚至MPM領導層之間都唔係個個同意甚至知道呢單暗殺事件，但係MPM最終仍然承認責任。試諗吓你老死比人無端端隊冧，你會有咩反應——貝隆當然冇同MPM直接對話，更加譴責佢哋，直接令右翼影響力增加。同時年老嘅貝隆健康因爲心理大受打擊而轉差，政府實際控制權就慢慢落喺極右嘅雷加手上。

啱啱提起過嘅洛佩斯‧雷加，係貝隆喺60年代及後嘅個人祕書，身爲貝隆同右翼正義主義之間嘅第一橋樑，佢策劃過伊西薩屠殺，同埋換走過坎波拉時期嘅所有左翼官員。呢個人稱「術士」（ El Brujo）嘅人，背後故事原來幾離奇：佢係「Propaganda Due」，一個前共濟會、極右、同時好多意大利同阿根廷政治、軍事同傳媒人物都有加入嘅「秘密政府」組織成員；同時熱衷神祕學，連埋佢同貝隆嘅友好程度，所以亦都比人叫做「阿根廷嘅拉斯普丁（Rasputin）」。

佢喺魯齊被殺之後說服貝隆比佢成立一個專門反左派嘅組織——「阿根廷反共聯盟」（Alianza Anticomunista Argentina），又稱3A黨。呢個聯盟並唔係政府嘅一部分，而係一個恐怖主義軍事組織，當中有唔少其他前極右軍事組織嘅成員，包括長槍黨MNT嘅前領導人。3A黨表面上只係反共，但係及後嘅調查就指出，佢哋喺1973至1976年之間，就曾經殺害任何反對當時政府嘅人，包括法官、警察、民運人士等等，合共殺死超過1500人。

貝隆喺1974年病逝，由貝隆嘅第三任老婆兼當時副總統老婆伊莎貝爾‧貝隆（Isabel Perón）頂替。佢喺政治經驗方面唔高，令雷加成爲實際控制政府嘅人。佢喺1975年再加強咗殺害左翼游擊隊嘅力度，捉咗共產主義游擊隊ERP領導人嘅，令大量成員被殺，剩低嘅成員要匿入北部深山繼續戰鬥；佢哋喺1975年最後一次嘅大型行動就同MNT合作，由一千個民兵攻打一個物質基地，雖然佢哋最後都係攻唔入，但係因爲佢哋喺當地仍然有人民支持，所以大部分民兵都可以搵到平民嘅屋企匿埋同埋走佬。而MNT喺同年十月亦挾持一個機場約二百人作爲人質，同日攻打一個軍營，喺裏面取得唔少槍械，並以計劃騎劫咗嘅客機成功走甩。當時政府就以呢個事件爲理由，授權軍隊喺全國摧毀任何左派軍事組織（佢哋之前只有權喺ERP所在嘅北部一省行動），軍隊故此取代咗3A黨，再次成爲主要施暴者。

當左右之爭蓋過咗人民嘅共同意志，社會自然會動盪。當政府用到軍隊鎮壓民兵而未能快速成功、穩定社會，軍隊就想搵一個立場更強硬嘅人揸旗，佢哋打壓更加自由……

推

一陣食飯先慢慢睇

push